<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="app_name">Spendiverse</string>
    <string name="prikaz_troskova_button">Display expenses</string>

    <string name="pomocni_text">Možete se prijaviti pomoću svog Google računa ili Google Workspace for Education računa čijim alatima možete pristupiti svojim elektroničkim identitetom u sustavu AAI@EduHr na skole.hr domeni, uz prethodnu aktivaciju usluge. Za više informacija posjetite stranicu:  </string>
    <string name="privacy_policy">""<a href="https://docs.google.com/document/d/11NUHVgrftwssezebnh2vltJPckV9ikwInwA-Y7nhjgk/edit?usp=sharing">"hehehehe"</a></string>
    <string name="lagano_tema0_text0">Novac je način razmjene\nNjega ljudi prihvaćaju u zamjenu za robu i usluge</string>
    <string name="lagano_tema0_text1">Roba\nAko želiš kupiti novi bicikl, u trgovini ćeš svoj novac zamijeniti za njega</string>
    <string name="lagano_tema0_text2">Usluga\nAko želiš novu frizuru, posjetiti ćeš frizera i zamijeniti svoj novac za uslugu šišanja</string>
    <string name="lagano_tema0_text3">Novac je imao razne oblike u prošlosti\nPrije su ljudi koristili rijetke stvari umjesto novca</string>
    <string name="lagano_tema0_text4">Danas se najčešće koristi u obliku NOVČANICA i KOVANICA</string>

    <string name="lagano_tema1_text0">Novac postoji u raznim valutama</string>
    <string name="lagano_tema1_text1">Valuta je naziv za novac koji se koristi u nekoj zemlji\nČesto različite države imaju različite valute</string>
    <string name="lagano_tema1_text2">Euro\nGlavna valuta u Europskoj uniji\nOznaka za euro je € </string>
    <string name="lagano_tema1_text3">Dolar\nOznaka za dolar je $</string>
    <string name="lagano_tema1_text4">Britanska funta\nSlužbena je valuta u Velikoj Britaniji\nOznaka je £</string>
    <string name="lagano_tema1_text5">Japanski jen\nOznaka je ¥</string>


    <string name="srednje_tema0_text0">Online kupovina omogućuje kupnju putem interneta\npomoću web stranica ili aplikacija</string>
    <string name="srednje_tema0_text1">Za plaćanje možemo koristiti i kupone ili kartice</string>
    <string name="srednje_tema0_text2">Prilikom kupnje putem interneta,\nmoramo paziti s kojih stranica kupujemo</string>
    <string name="srednje_tema0_text3">Koristi stranice koje započinju s "https"\nprepoznati ćeš ih prema lokotu</string>
    <string name="srednje_tema0_text4">Razmisli prije nego što dijeliš osobne podatke, pomoću kojih bi netko mogao koristiti tvoj račun</string>
    <string name="srednje_tema0_text5">Koristi jake lozinke, dovoljno dugačke, pomoću različitih znakova i bez prepoznatljivih riječi</string>
    <string name="srednje_tema0_text6">Redovno provjeravaj jesu li svi tvoji troškovi poznati</string>
    <string name="srednje_tema0_text7">Izbjegavaj upisivanje podataka u javnosti</string>

    <string name="srednje_tema1_text0">Planiranjem troškova sprječavamo trošenje novca na stvari koje nam ne trebaju</string>
    <string name="srednje_tema1_text1">1.\nOdredi koliko si zaradio ili dobio </string>
    <string name="srednje_tema1_text2">2.\nPostavi si koliko želiš uštedjeti kao cilj</string>
    <string name="srednje_tema1_text3">3.\nMožeš odlučiti na što žeilš potrošiti ostatak novca</string>
    <string name="srednje_tema1_text4">Kako bi znao koliko možeš potrošiti, moraš od dobivenog oduzeti planirani novac za štednju</string>
    <string name="srednje_tema1_text5">Ako si dobio 100 kuna, a želiš uštedjedi 60 kuna, moći ćeš potrošiti 40 kuna</string>
    <string name="srednje_tema1_text6">Ako nisi potrošio sve, to možeš dodati u ušteđeni novac</string>

    <string name="srednje_tema2_text0">Bankovni računi služe za pohranu novca u banci.\nNajčešće korištene vrste su tekući, žiro i devizni</string>
    <string name="srednje_tema2_text1">Tekući račun služi za obavljanje redovitih isplata i primanja\nPostoji dozvoljeni minus.\Plaća se mjesečna naknada.</string>
    <string name="srednje_tema2_text2">Žiro račun služi za primanje povremenih uplata \nNe postoji dozvoljeni minus.\nPlaćanje mjesečne naknade ovisi o pojedinoj banci.</string>
    <string name="srednje_tema2_text3">Devizni račun služi za primanja i isplatu novca u različitim valutama</string>

    <string name="tesko_tema0_text0">Kad uložimo novac na štednju u banku, banka dobije taj novac na raspolaganje na određeno vrijeme i za to nama daje određenu naknadu.</string>
    <string name="tesko_tema0_text1">Kada nam banka posudi novac, kažemo da smo podignuli KREDIT\nTada mi njoj moramo platiti naknadu</string>
    <string name="tesko_tema0_text2">Te naknade zovemo KAMATE</string>
    <string name="tesko_tema0_text3">Iznos novca stavljenog na štednju ili iznos kredita naziva se GLAVNICA</string>
    <string name="tesko_tema0_text4">Omjer godišnjeg iznosa kamata i glavnice naziva se KAMATNA STOPA\nona se iskazuje u postotcima</string>
    <string name="tesko_tema0_text5">Kamate računamo prema formuli:\nk = g ⋅ s ⋅ v\nk - kamate\ng - glavnica\ns - kamatna stopa\nv - vrijeme</string>
    <string name="tesko_tema0_text6">Ako na štednju staviš 10000 kuna na 2 godine, a kamatna stopa je 2%, kamata koju ti banka mora dati je 400 kuna</string>

    <string name="tesko_tema1_text0">Kriptovalute se mogu koristiti za kupnju stvari, ali one su digitalne.\nNe postoje u kovanicama niti novčanicama</string>
    <string name="tesko_tema1_text1">Normalan novac, razne valute, kontroliraju vlade država, dok se kriptovalute drže pod kontrolom u "knjizi" na raznim računalima.\nTa "knjiga" je poznata po nazivu BLOCKCHAIN</string>
    <string name="tesko_tema1_text2">Kriptovalute se mogu kupiti, ali i napraviti putem računala, pokrećući programe koji pomažu u održavanju njihovih blockchaina. Za to je potrebno vrlo moćno računalo.</string>
    <string name="tesko_tema1_text3">Neki ljudi vjeruju da su kriptovalute budućnost plaćanja</string>
    <string name="tesko_tema1_text4">Neki ljudi misle da su loše za planet, jer troše previše energije.</string>
    <string name="tesko_tema1_text5">Kriptovalute često padaju i rastu u vrijednosti</string>
    <string name="tesko_tema1_text6">Najpoznatija kriptovaluta je Bitcoin, ali neke druge su i Litecoin, Dogecoin, Dash, Monero, Cardano...</string>

    <string name ="srednje_tema3_text0">Inflacija smanjuje vrijednost valute tijekom vremena</string>
    <string name ="srednje_tema3_text1">Cijene usluga i roba se stalno mijenjaju, neke padaju, neke rastu \nInflacija je opće povećanje cijena dobara i usluga, a ne povećanje cijena pojedinih proizvoda</string>
    <string name ="srednje_tema3_text2">Zbog inflacije možete kupiti manje nego što ste za isti iznos mogli kupiti jučer</string>

    <string name ="tesko_tema2_text0">Neke promjene cijena imaju veću vrijednost od drugih za inflaciju" </string>
    <string name ="tesko_tema2_text1"> Kad izračunavamo inflaciju, odnosno opće povećanje cijena, veći utjecaj ima povećanje cijene proizvoda na kojeg više trošimo</string>
    <string name ="tesko_tema2_text2">Na primjer, povećanje cijene električne energije više utječe nego povećanje cijene na šećer ili poštansku marku jer na nju manje trošimo</string>
    <string name ="tesko_tema2_text3">U mjerenju inflacije uzimaju se u obzir sva dobra i usluge na koje kućanstva troše.</string>
    <string name = "tesko_tema2_text4">Sva dobra i usluge na koje kućanstva troše tijekom godine prikazani su u takozvanoj košarici. Svaki proizvod u toj košarici ima cijenu koja se s vremenom može promijeniti.</string>
    <string name = "tesko_tema2_text5">Godišnja stopa inflacije cijena je ukupne košarice u određenom mjesecu uspoređena s njezinom cijenom isti mjesec prethodne godine.</string>
    <string name = "tesko_tema2_text6">Na primjer, ako je jedne godine ukupna cijena svih dobara 1000 eura, a sljedeće godine je cijena tih dobara 1100 eura, to znači da je druge godine ukupna vrijednost tih dobara na 10% veća \nTaj postotak i jest godišnja stopa inflacije</string>
    <string name = "tesko_tema2_text7">Godišnja stopa inflacije stabilnih valuta kao što su dolar ili euro je obično od 1% do 4%</string>
    <string name = "tesko_tema3_text0">Inflacija može biti razlićita /nAko je godišnja stopa inflacije veća od 100 posto onda je to hiperinflacija \nako je manja od 0 posto onda je to deflacija</string>
    <string name = "tesko_tema3_text1">Deflacija smanjuje vrijednost valute tijekom vremena</string>
    <string name = "tesko_tema3_text2">Cijene usluga i roba se stalno mijenjaju, neke padaju, neke rastu \nDeflacija je opće povećanje cijena</string>
    <string name = "tesko_name3_text3">Neki ljudi misle da je deflacija dobro “Pa što ima loše u tome da cijene padaju?”, ali to nije tako</string>
    <string name = "tesko_name3_text4">Kada potrošači primijete da cijene padaju, neće kupovati više, nego naprotiv, odlučuju da odgode potrošnju u nadi da će cijene padati još više.</string>
    <string name = "tesko_name3_text5">Zbog tog razloga, trgovina se smanjuje jer ljudi odgađaju potrošnju, proizvodi se gomilaju, nitko ih ne kupuje. </string>
    <string name = "tesko_name3_text6">Zbog prevelike ponude, a premale potražnje trgovci su prisiljeni još više smanjivati cijene da bi se rješavali sve većih gomila robe.</string>
    <string name = "tesko_name3_text7">To uzrokuje sve gore stanje u tvrtkama što dovodi do smanjenja plaća, otpuštanja radnika, porasta siromaštva i nezadovoljstva \nRiječ je o gospodarskoj krizi</string>
    <string name = "tesko_name3_text8">Centralne se banke boje ove pojave i različitim načinima pokušavaju utjecati na inflaciju i držati ju pod kontrolom, te naravno ne dovesti do deflacije</string>

    <string name="dodaj_trosak_button">Add expense</string>
    <string name="spremi_promjene_button">Save changes</string>
    <string name="dodaj_valutu_button">Add new currency</string>
    <string name="novi_trosak_button">New expense</string>
    <string name="prijava_button">Log in</string>
    <string name="dodaj_kategoriju_troska_button">Add new expense category</string>
    <string name="financijska_pismenost_button">Financial literacy</string>
    <string name="financijski_plan_button">Financial plan</string>
    <string name="prikaz_detalja_button">Show details</string>
    <string name="zapocni_kviz_button">Start the quiz</string>
    <string name="zavrsi_kviz_button">End the quiz</string>
    <string name="prikazi_ljestvicu_button">Show scoreboard</string>
    <string name="izbrisi_racun_button">Delete your account</string>

    <string name="lagano_tezina">Easy</string>
    <string name="srednje_tezina">Medium</string>
    <string name="tesko_tezina">Hard</string>

    <string name="sto_je_novac_tema">Što je novac?</string>
    <string name="valute_tema">Valute</string>
    <string name="online_kupovina_tema">Online kupovina</string>
    <string name="financijski_plan_tema">Financijski plan</string>
    <string name="bankovni_racuni_tema">Bankovni računi</string>
    <string name="inflacija_tema">Inflacija</string>
    <string name="kamate_tema">Kamate</string>
    <string name="kriptovalute_tema">Kriptovalute</string>
    <string name="inflacija_napredno_tema">Inflacija napredno</string>

    <string name="brisanje_valute_naslov_alert">Deleting currency</string>
    <string name="brisanje_valute_alert">Are you sure you want to delete this currency?\nAll expenses with this currency will be deleted</string>
    <string name="brisanje_kategorije_naslov_alert">Deleting category</string>
    <string name="brisanje_kategorije_alert">Are you sure you want to delete this category?\nAll expenses in this category will be deleted</string>
    <string name="odjava_alert">Are you sure you want to sign out?</string>
    <string name="odgovor_ne">No</string>
    <string name="odgovor_da">Yes</string>
    <string name="brisanje_profila_naslov_alert">Deleting account</string>
    <string name="brisanje_profila_alert">Are you sure you want to delete your account?</string>
    <string name="kviz_odgovor_pokusaj_ponovno">Try again</string>
    <string name="kviz_odgovor_zatvori">Close</string>
    <string name="krivi_odgovori">Incorrectly answered questions are:</string>
    <string name="nadimak_text">Nickname:</string>
    <string name="broj_rijesenih_kvizova_text">Number of solved quizzes:</string>
    <string name="tvoji_bodovi_text">"Your points: "</string>
</resources>