<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="app_name">Spendiverse</string>
    <string name="prikaz_troskova_button">Display expenses</string>

    <string name="pomocni_text">Možete se prijaviti pomoću svog Google računa ili Google Workspace for Education računa čijim alatima možete pristupiti svojim elektroničkim identitetom u sustavu AAI@EduHr na skole.hr domeni, uz prethodnu aktivaciju usluge. Za više informacija posjetite stranicu:  </string>
    <string name="privacy_policy">""<a href="https://docs.google.com/document/d/11NUHVgrftwssezebnh2vltJPckV9ikwInwA-Y7nhjgk/edit?usp=sharing">"hehehehe"</a></string>


    <string name="objsnjenje_bedz_lagano">Ovaj bedž se dobiva rješavanjem 3 lagana kviza.</string>
    <string name="objsnjenje_bedz_srednje">Ovaj bedž se dobiva rješavanjem 4 srednja kviza.</string>
    <string name="objsnjenje_bedz_tesko">Ovaj bedž se dobiva rješavanjem 5 teških kvizova.</string>
    <string name="objsnjenje_bedz_plan">Ovaj bedž se može dobiti upisivanjem prvog financijskog plana.</string>
    <string name="objsnjenje_bedz_trosak">Ovaj bedž se može dobiti upisivanjem prvog troška.</string>

    <string name="tesko_tema0_text1">Kada nam banka posudi novac, kažemo da smo podignuli KREDIT\nTada mi njoj moramo platiti naknadu</string>
    <string name="tesko_tema0_text2">Te naknade zovemo KAMATE</string>
    <string name="tesko_tema0_text3">Iznos novca stavljenog na štednju ili iznos kredita naziva se GLAVNICA</string>
    <string name="tesko_tema0_text4">Omjer godišnjeg iznosa kamata i glavnice naziva se KAMATNA STOPA\nona se iskazuje u postotcima</string>
    <string name="tesko_tema0_text5">Kamate računamo prema formuli:\nk = g ⋅ s ⋅ v\nk - kamate\ng - glavnica\ns - kamatna stopa\nv - vrijeme</string>
    <string name="tesko_tema0_text6">Ako na štednju staviš 10000 kuna na 2 godine, a kamatna stopa je 2%, kamata koju ti banka mora dati je 400 kuna</string>

    <string name="tesko_tema1_text0">Kriptovalute se mogu koristiti za kupnju stvari, ali one su digitalne.\nNe postoje u kovanicama niti novčanicama</string>
    <string name="tesko_tema1_text1">Normalan novac, razne valute, kontroliraju vlade država, dok se kriptovalute drže pod kontrolom u "knjizi" na raznim računalima.\nTa "knjiga" je poznata po nazivu BLOCKCHAIN</string>
    <string name="tesko_tema1_text2">Kriptovalute se mogu kupiti, ali i napraviti putem računala, pokrećući programe koji pomažu u održavanju njihovih blockchaina. Za to je potrebno vrlo moćno računalo.</string>
    <string name="tesko_tema1_text3">Neki ljudi vjeruju da su kriptovalute budućnost plaćanja</string>
    <string name="tesko_tema1_text4">Neki ljudi misle da su loše za planet, jer troše previše energije.</string>
    <string name="tesko_tema1_text5">Kriptovalute često padaju i rastu u vrijednosti</string>
    <string name="tesko_tema1_text6">Najpoznatija kriptovaluta je Bitcoin, ali neke druge su i Litecoin, Dogecoin, Dash, Monero, Cardano...</string>

    <string name ="srednje_tema3_text0">Inflacija smanjuje vrijednost valute tijekom vremena</string>
    <string name ="srednje_tema3_text1">Cijene usluga i roba se stalno mijenjaju, neke padaju, neke rastu \nInflacija je opće povećanje cijena dobara i usluga, a ne povećanje cijena pojedinih proizvoda</string>
    <string name ="srednje_tema3_text2">Zbog inflacije možete kupiti manje nego što ste za isti iznos mogli kupiti jučer</string>

    <string name = "tesko_tema3_text0">Inflacija može biti različita /nAko je godišnja stopa inflacije od 1 do 5 posto onda je to umjerena inflacija \nAko je godišnja stopa inflacija veća od 5 posto onda je to galopirajuća inflacija</string>
    <string name = "tesko_tema3_text1">Ako je mjesečna stopa inflacija veća od 20-30 posto onda se zove hiperinflacija</string>
    <string name = "tesko_tema3_text2">Ako je godišnja stopa inflacija manja od 0 posto onda je to deflacija</string>
    <string name = "tesko_tema3_text3">Kod hiperinflacije novac jako brzo gubi vrijednost što radi valutu nesigurnom, zbog čega ljudi koji pohranjuju novac u toj valuti brzo postaju siromašnijima</string>
    <string name = "tesko_tema3_text4">Deflacija smanjuje vrijednost valute tijekom vremena</string>
    <string name = "tesko_tema3_text5">Cijene usluga i roba se stalno mijenjaju, neke padaju, neke rastu \nDeflacija je opće povećanje cijena</string>
    <string name = "tesko_tema3_text6">Neki ljudi misle da je deflacija dobro “Pa što ima loše u tome da cijene padaju?”, ali to nije tako</string>
    <string name = "tesko_tema3_text7">Kada potrošači primijete da cijene padaju, neće kupovati više, nego naprotiv, odlučuju da odgode potrošnju u nadi da će cijene padati još više.</string>
    <string name = "tesko_tema3_text8">Zbog tog razloga, trgovina se smanjuje jer ljudi odgađaju potrošnju, proizvodi se gomilaju, nitko ih ne kupuje. </string>
    <string name = "tesko_tema3_text9">Zbog prevelike ponude, a premale potražnje trgovci su prisiljeni još više smanjivati cijene da bi se rješavali sve većih gomila robe.</string>
    <string name = "tesko_tema3_text10">To uzrokuje sve gore stanje u tvrtkama što dovodi do smanjenja plaća, otpuštanja radnika, porasta siromaštva i nezadovoljstva \nRiječ je o gospodarskoj krizi</string>
    <string name = "tesko_tema3_text11">Centralne se banke boje ove pojave i različitim načinima pokušavaju utjecati na inflaciju i držati ju pod kontrolom, te naravno ne dovesti do deflacije</string>

    <string name ="tesko_tema2_text0">Neke promjene cijena imaju veću vrijednost od drugih za inflaciju" </string>
    <string name ="tesko_tema2_text1"> Kad izračunavamo inflaciju, odnosno opće povećanje cijena, veći utjecaj ima povećanje cijene proizvoda na kojeg više trošimo</string>
    <string name ="tesko_tema2_text2">Na primjer, povećanje cijene električne energije više utječe nego povećanje cijene na šećer ili poštansku marku jer na nju manje trošimo</string>
    <string name ="tesko_tema2_text3">U mjerenju inflacije uzimaju se u obzir sva dobra i usluge na koje kućanstva troše.</string>
    <string name = "tesko_tema2_text4">Sva dobra i usluge na koje kućanstva troše tijekom godine prikazani su u takozvanoj košarici. Svaki proizvod u toj košarici ima cijenu koja se s vremenom može promijeniti.</string>
    <string name = "tesko_tema2_text5">Godišnja stopa inflacije cijena je ukupne košarice u određenom mjesecu uspoređena s njezinom cijenom isti mjesec prethodne godine.</string>
    <string name = "tesko_tema2_text6">Na primjer, ako je jedne godine ukupna cijena svih dobara 1000 eura, a sljedeće godine je cijena tih dobara 1100 eura, to znači da je druge godine ukupna vrijednost tih dobara na 10% veća \nTaj postotak i jest godišnja stopa inflacije</string>
    <string name = "tesko_tema2_text7">Godišnja stopa inflacije stabilnih valuta kao što su dolar ili euro je obično od 1% do 4%</string>

    <string name="lagano_tema2_text0">Banka je ustanova koja čuva i posuđuje novac svojim klijentima.</string>
    <string name="lagano_tema2_text1">Banka povećava količinu novca kojim raspolaže tako što ga ulaže.</string>
    <string name="lagano_tema2_text2">Klijenti čuvaju novac na bankovnim računima.</string>
    <string name="lagano_tema2_text3">Banka je dobila ime po talijanskoj riječi "banca", što znači klupa, jer su trgovci u prošlosti na klupama na tržnici posuđivali novac. </string>
    <string name="lagano_tema2_text4">Ukoliko posudiš novac od banke, kada ga budeš vraćao, uz iznos koji si posudio morati ćeš vratiti i iznos kamate koliko kasniš s vraćanjem novca</string>
    <string name="lagano_tema2_text5">Ako ti povjeriš svoj novac banki, kada ga budeš uzimao, banka će tebi uz taj iznos vratiti i iznos kamate koji ovisi o tome koliko je dugo čuvala tvoj novac</string>
    <string name="lagano_tema2_text6">Ako obećamo banci da neko vrijeme nećemo uzimati određen dio novca koji smo joj povjerili, ona će nam za njega dati veću kamatu. To se zove oročena štednja</string>

    <string name="dodaj_trosak_button">Add expense</string>
    <string name="spremi_promjene_button">Save changes</string>
    <string name="dodaj_valutu_button">Add new currency</string>
    <string name="novi_trosak_button">New expense</string>
    <string name="prijava_button">Log in</string>
    <string name="dodaj_kategoriju_troska_button">Add new expense category</string>
    <string name="financijska_pismenost_button">Financial literacy</string>
    <string name="financijski_plan_button">Financial plan</string>
    <string name="prikaz_detalja_button">Show details</string>
    <string name="zapocni_kviz_button">Start the quiz</string>
    <string name="zavrsi_kviz_button">End the quiz</string>
    <string name="prikazi_ljestvicu_button">Show scoreboard</string>
    <string name="izbrisi_racun_button">Delete your account</string>

    <string name="lagano_tezina">Easy</string>
    <string name="srednje_tezina">Medium</string>
    <string name="tesko_tezina">Hard</string>

    <string name="sto_je_novac_tema">Što je novac?</string>
    <string name="valute_tema">Valute</string>
    <string name="online_kupovina_tema">Online kupovina</string>
    <string name="financijski_plan_tema">Financijski plan</string>
    <string name="bankovni_racuni_tema">Bankovni računi</string>
    <string name="inflacija_tema">Inflacija</string>
    <string name="kamate_tema">Kamate</string>
    <string name="kriptovalute_tema">Kriptovalute</string>
    <string name="inflacija_napredno_tema">Inflacija napredno</string>

    <string name="brisanje_valute_naslov_alert">Deleting currency</string>
    <string name="brisanje_valute_alert">Are you sure you want to delete this currency?\nAll expenses with this currency will be deleted</string>
    <string name="brisanje_kategorije_naslov_alert">Deleting category</string>
    <string name="brisanje_kategorije_alert">Are you sure you want to delete this category?\nAll expenses in this category will be deleted</string>
    <string name="odjava_alert">Are you sure you want to sign out?</string>
    <string name="odgovor_ne">No</string>
    <string name="odgovor_da">Yes</string>
    <string name="brisanje_profila_naslov_alert">Deleting account</string>
    <string name="brisanje_profila_alert">Are you sure you want to delete your account?</string>
    <string name="kviz_odgovor_pokusaj_ponovno">Try again</string>
    <string name="kviz_odgovor_zatvori">Close</string>
    <string name="krivi_odgovori">Incorrectly answered questions are:</string>
    <string name="nadimak_text">Nickname:</string>
    <string name="broj_rijesenih_kvizova_text">Number of solved quizzes:</string>
    <string name="tvoji_bodovi_text">"Your points: "</string>
    <string name="prikazi_me_na_ljsetvici_text">Show me on scoreboard:</string>
    <string name="ukljuci_dark_mode_text">Turn on dark mode:</string>
    <string name="unesite_novi_nadimak_alert">Enter a new nickname</string>
    <string name="nadimak_odgovor_odustani">Cancel</string>
    <string name="nadimak_odgovor_potvrdi">Confirm</string>

    <string name="lagano_tema0_text0">Money is a way of exchanging. People accept it in exchange for goods and services</string>
    <string name="lagano_tema0_text1">Goods\nIf you want to buy a new bike, you will exchange your money for it at the store</string>
    <string name="lagano_tema0_text2">Service\n If you want a new haircut, you will visit a hairdresser and exchange your money for a haircut service</string>
    <string name="lagano_tema0_text3">Money has taken many forms in the past. Before, people used rare things instead of money</string>
    <string name="lagano_tema0_text4">Today it is most often used in the form of BANKNOTES and COINS</string>
    <string name="lagano_tema1_text0">"Money exists in various currencies "</string>
    <string name="lagano_tema1_text1">Currency is the name for money used in a country\n Often different countries have different currencies</string>
    <string name="lagano_tema1_text2">Euro\nThe main currency in the European Union The symbol of euro is €</string>
    <string name="lagano_tema1_text3">"Dollar\nThe dollar sign is $ "</string>
    <string name="lagano_tema1_text4">British Pound\nThe official currency of the United Kingdom\nThe symbol is £</string>
    <string name="lagano_tema1_text5">Japanese yen\nThe symbol is ¥</string>
    <string name="srednje_tema0_text0">"Online shopping allows you to shop online using websites or apps "</string>
    <string name="srednje_tema0_text1">" We can also use coupons or cards to pay"</string>
    <string name="srednje_tema0_text2">When buying online, we need to be careful which sites we buy from</string>
    <string name="srednje_tema0_text3">" Use pages that start with https you will recognize them by padlock"</string>
    <string name="srednje_tema0_text4">Think before you share personal information, with which someone could use your account</string>
    <string name="srednje_tema0_text5">Use strong passwords, long enough, using different characters and without recognizable words</string>
    <string name="srednje_tema0_text6">Check regularly that all your expenses are known</string>
    <string name="srednje_tema0_text7">"Avoid writing data in public "</string>
    <string name="srednje_tema1_text0">By planning costs, we prevent spending money on things we don’t need</string>
    <string name="srednje_tema1_text1">"1. Determine how much you have earned or received "</string>
    <string name="srednje_tema1_text2">"2. Set yourself how much you want to save as a goal "</string>
    <string name="srednje_tema1_text3">"3. You can decide what you want to spend the rest of the money on "</string>
    <string name="srednje_tema1_text4">"In order to know how much you can spend, you have to deduct the planned savings money from what you get "</string>
    <string name="srednje_tema1_text5">If you get 100 dollars, and you want to save 60 dollars, you will be able to spend 40 dollars</string>
    <string name="srednje_tema1_text6">If you haven’t spent it all, you can add that to your savings</string>
    <string name="srednje_tema2_text0">Bank accounts are used to store money in the bank. The most commonly used types are current, giro and foreign exchange</string>
    <string name="srednje_tema2_text1">"Current account is used to make regular payments and receipts There is a allowed minus. A monthly fee is paid. "</string>
    <string name="srednje_tema2_text2">"Giro account is used to receive occasional payments There is no allowed minus. The payment of the monthly fee depends on the individual bank. "</string>
    <string name="srednje_tema2_text3">"Foreign currency account is used to receive and pay money in different currencies "</string>
    <string name="tesko_tema0_text0">"When we invest money in savings in a bank, the bank gets that money available for a certain period of time and gives us a certain fee for that. "</string>
    <string name="rezultat_naslov">Result</string>

    <string name = "tesko_tema4_text0">Tvrtke izdaju dionice kako bi povećale svoju imovinu i omogućile širenje posla ili rad na novim projektima. Ljudi koji zele uloziti u tvrtku kupuju dionice.</string>
    <string name = "tesko_tema4_text1">Nemaju sve tvrtke dionice. Da bi počele prodavati svoje dionice moraju proći IPO-a. IPO je kada neka tvrtka izlazi na tržište dionica prvi put. </string>
    <string name = "tesko_tema4_text2">Tvrtke koje prodaju svoje dionice su dionicka drustva. Dionice su dokaz da netko posjeduje dio tvrtke, odnosno dioničkog društva</string>
    <string name = "tesko_tema4_text3">Dionice mogu dati vlasnicima pravo glasa na glavnoj skupštini dioničkog društva </string>
    <string name = "tesko_tema4_text4">Burza je mjesto gdje se dionice kupuju i prodaju. Ukoliko vlasnik dionice proda dionicu, dobit ce za nju njenu trenutnu vrijednost na burzi.</string>
    <string name = "tesko_tema4_text5">Tržišna kapitalizacija je ukupna vrijednost dionica nekog dioničkog društva. Dobiva se kao zbroj vrijednosti svih dionica. Njome se ocjenjuje vrijednost tvrtke koja ima dionice</string>
    <string name = "tesko_tema4_text6">Broker je posrednik za prodaju dionica</string>

    <string name = "tesko_tema5_text0">Kad tvrtka dobro napreduje, njezina vrijednost raste i raste vrijednost njezinih dionica</string>
    <string name = "tesko_tema5_text1">Kad tvrtka ne posluje dobro, vrijednost dionica pada.</string>
    <string name = "tesko_tema5_text2">Također, cijenu dionica određuje ponuda i potražnja</string>
    <string name = "tesko_tema5_text3">Ako ljudi prodaju punu dionica, a nema puno ponude, odnosno nema puno ljudi koji žele kupiti dionice, onda vrijednost dionica pada</string>
    <string name = "tesko_tema5_text4">Ako postoji velika ponuda, odnosno puno ljudi žele kupiti dionice, a nema ih dovoljno u obrtu, tada vrijednost dionica raste</string>
    <string name = "tesko_tema5_text5">Zbog ovoga osim toga kako tvrtka trenutno posluje, bitna su i očekivanja investitora. Ako se očekuje razvoj tvrtke onda više ljudi žele kupiti dionice, pa vrijednost dionica raste</string>
    <string name = "tesko_tema5_text6">Primjerice, nakon uspješne prezentacije Elona Muska ljudi očekuju razvoj i povećanje prihoda Tesle, zbog čega puno ljudi počinju kupovati dionice Tesle, pa vrijednost dionica raste.</string>

    <string name = "tesko_tema6_text0">Dividenda je dio dobiti dioničkog društva koji se isplaćuje vlasnicima dionica.</string>
    <string name = "tesko_tema6_text1">Dio dobiti (profit) kojeg ostvari dioničko društvo proslijedi vlasnicima dionica u obliku dividenda</string>
    <string name = "tesko_tema6_text2">Dio dobiti koji nije isplaćen ponovno se ulaže u tvrtku i zove se zadržana dobit</string>

    <string name = "tesko_tema7_text0">Obveznica je vrijednosni papir koji sadrži dokaz postajanja neke obveze. Ona služi  vjerovniku kao dokaz da je dužnik preuzeo obvezu plaćanja.</string>
    <string name = "tesko_tema7_text1">Obveznice mogu izdavati države, velike bankovne, prometne ili industrijske tvrtke.</string>
    <string name = "tesko_tema7_text2">Svrha im je prikupljanje sredstava, najčešće u značajnim iznosima. Na primjer, grad može izdati obveznice za izgradnju bazena.</string>
    <string name = "tesko_tema7_text3">Obveznice se izdaju prema unaprijed određenoj i obično fiksnoj kamatnoj stopi. U primjeru kad grad nudi obveznice za bazen, obecaje kupcima da se im nakon nekog vremena vratiti novac s kamatom.</string>
    <string name = "tesko_tema7_text4">Sastavni dio obveznice su kuponi, koji daju pravo na isplatu pripadajuće kamate za određeno razdoblje (najčešće za jednu godinu).</string>
    <string name = "tesko_tema7_text5">Obveznice mogu biti dio tržišta, cijena im se može mijenjati od početne vrijednosti, ovisno o ponudi i potražnji. </string>
    <string name = "tesko_tema7_text6">Primjerice, ako neka tvrtka koja izdaje obveznice počinje loše poslovati, povećati će se rizik da neće moći isplatiti svoje obveze, pa će ljudi početi prodavati njezine obveznice i njezine cijene će se smanjiti.</string>

    <string name = "tesko_tema8_text0">Fond je organizacija koja ulaže novac</string>
    <string name = "tesko_tema8_text1">Ulagači uplaćuju određeni iznos novca koji menadžer fonda ulaže, najčešče u dionice, obveznice... \Taj skup imovina fonda se naziva portfelj fonda</string>
    <string name = "tesko_tema8_text2">Kada ulagači uplaćuju iznos novca u fond oni zapravo kupuju udio fonda te postaju djelomični vlasnici</string>
    <string name = "tesko_tema8_text3">Cilj upravljanja je rast cijene imovine fonda, a time i potencijalno povećanje imovine ulagatelja</string>
    <string name = "tesko_tema8_text4">Fondovima upravljaju društva za upravljanje fondovima, koja odlučuju kako će se novac ulagati</string>
    <string name = "tesko_tema8_text5">Fondovi mogu imati različite svrhe, mogu ulagati u različite ljudske djelatnostima, te najčešči su investicijski fondovi</string>
    <string name = "tesko_tema8_text6">Investicijski fondovi su namijenjeni ljudima koji hoće štedjeti novac, ali ih i zanima veći prinosi nego kod štednje u banci</string>
    <string name = "tesko_tema8_text7">Investicijski fond isplaćuje vlasniku udjele iz svojeg dobitka te utvrđuje vrijednost pojedinačnog udjela u fondu</string>

    <string name = "tesko_tema9_text0">Derivati su vrijednosni papiri čija vrijednost ovisi o vrijednosti nekih drugih vrijednosnih papira (kao što su dionice, obveznice itd.) ili robe</string>
    <string name = "tesko_tema9_text1">Derivati su način “oklade” na cijene dionica, kamatne stope, valutne tečajeve, cijene roba</string>
    <string name = "tesko_tema9_text2">Razlikujemo četiri vrste derivata: opcije, terminski ugovori (eng. futures), terminski ugovori kojima se ne trguje (forwards) sporazami između dva društva kojima razmjenjuju nizove budućih plaćanja s različitim uvjetima (eng. swaps)</string>
    <string name = "tesko_tema9_text3">Opcije daju pravo (ne obvezu) na kupnju ili prodaju nečega u budućnosti po dogovorenoj cijeni</string>
    <string name = "tesko_tema9_text4">Na primjer, kupac se može dogovoriti s prodavačem o mogućoj kupnji 10 barela nafte po cijeni  30 dolara za mjesec dana onda je to opcija (moguće je to dogovoriti čak i ako cijena nafte nije 30 dolara)</string>
    <string name = "tesko_tema9_text5">Terminski ugovori (eng. futures) su dogovori s ciljem kupnje nečega po dogovorenoj cijeni</string>
    <string name = "tesko_tema9_text6">Na primjer, kupac se može dogovoriti s prodavačem o obaveznoj kupnji 10 barela nafte po cijeni  30 dolara za mjesec dana onda je to terminski ugovor</string>
    <string name = "tesko_tema9_text7">U tom slučaju ako se kupac dogovorio o kupnji 10 barela nafte po cijeni 30 dolara za mjesec dana i cijena barela nafte naraste do 60 dolara, terminski ugovor postaje vrijedan i zato ga kupac može prodati nekome drugome </string>

</resources>